《**倩女離魂**》，全名為《**迷青瑣倩女離魂**》，取材自[唐朝](../Page/唐朝.md "wikilink")[陳玄祐所作](../Page/陳玄祐.md "wikilink")[傳奇](../Page/傳奇.md "wikilink")《[離魂記](../Page/離魂記.md "wikilink")》，是由[元曲作家](../Page/元曲.md "wikilink")[鄭光祖所創作的](../Page/鄭光祖.md "wikilink")[雜劇](../Page/雜劇.md "wikilink")。今有《[古名家雜劇](../Page/古名家雜劇.md "wikilink")》本、《[元曲選](../Page/元曲選.md "wikilink")》本、[顧曲齋本](../Page/顧曲齋.md "wikilink")、《[柳枝集](../Page/柳枝集.md "wikilink")》本等四種版本。

## 故事梗概

劇本塑造了敢於違背封建[禮教規範](../Page/禮教.md "wikilink")，追求愛情的幸福生活的女性形像。

《元曲選》本題目正名：

  -
    調素琴王生寫恨　
    迷青瑣倩女離魂

### 楔子

王文舉與張倩女經父母[指腹為婚](../Page/指腹為婚.md "wikilink")，倩女母因文舉未有[功名不許其成婚](../Page/功名.md "wikilink")，令倩女拜王生為兄。然倩女與王生一見鍾情。

### 第一折

文舉赴京應試，倩女送王生起程。

### 第二折

王生赴試，倩女[魂魄月夜追隨文舉上京](../Page/魂魄.md "wikilink")。

### 第三折

文舉考得一個官職，向家中寄信。倩女因思念王生，身染疾病。收到信后，誤以爲王生在中舉後另娶，大爲悲痛。

### 第四折

王生與倩女魂魄同返故鄉。倩女魂魄與久臥床榻的倩女的病體合二而一，岳父大人尷尬一波,最後倩女與文舉成親。

## 角色

旦：夫人

正末：王文舉

正旦（魂旦）：張倩女

淨：張千

梅香

## 參考文獻

  - 《元曲選》
  - 《柳枝集》

## 外部連結

  -
  -
[Category:元杂剧](../Category/元杂剧.md "wikilink")